\documentclass{../cpct/ctsol}

\title{ACM 算法实验室 22 届成员选拔赛}
\date{2022 年 10 月 16 日}

\begin{document}

\maketitle
\addsolution{Zxilly 的饼}{Algor}{模拟}
\addsolution{置换反应}{AgOH}{模拟}
\addsolution{集和}{AgOH}{思维}
\addsolution{购物}{GlenBzc}{贪心，前缀和}
\addsolution{队形摆好}{Zxilly}{贪心}
\addsolution{最近等值对}{Algor}{贪心，\texttt{map}}
\addsolution{井字棋}{Algor}{模拟}
\addsolution{表演型卷王}{Tifa}{区间并}
\addsolution{跃迁}{AgOH}{期望 DP}

\section*{题目概览}

\solutiontab

\section*{鸣谢}

感谢 \href{https://github.com/Tiphereth-A}{\@Tifa} 大佬参与本次比赛的出题工作。

\makesolution
\section*{做法}

根据题意模拟即可。

\section*{标程}

\std{A}

\makesolution
\section*{做法}

根据题意模拟即可。

\section*{标程}

\std{B}

\makesolution
\section*{做法}

易发现 $A+A = \{2,3,\cdots,2n \}$，故 $|A+A|=2n-1$。

\section*{标程}

\std{C}

\makesolution
\section*{做法}

显然我们每次选择最贵的 $x_i$ 件购买即可使得这 $x_i$ 件中最便宜的 $y_i$ 总和最大，故我们首先对 $a_i$ 进行升序排序。

又因为有多次询问，每次询问相当于询问 $[n-x+1, n-x+y]$ 的区间和，故使用前缀和优化即可，时间复杂度 $O(n+q)$。

\section*{标程}

\std{D}

\makesolution
\section*{做法}

显然每班应达到的长度为各班人数的平均值，若总人数不能整除班级数则一定不能达成每班人数相等的目标。

考虑最靠左的人数不等于平均值的班级，若其人数小于平均值，我们显然会以一个人数大于平均值的班级来填充它（不论是否能填满），那么用哪个人数大于平均值的班级来填充呢？很显然要使用右边离它最近的那个（因为这样 $k$ 最小）。

考虑最靠左的人数不等于平均值的班级，若其人数大于平均值，我们显然会用它去填充一个人数小于平均值的班级（不论是否能填满），同理还是要使用右边离它最近的那个。

故只需从左到右扫一遍，过程中使用两个栈分别维护人数大于/小于平均值的班级。若发现一个人数小于/大于平均值的班级，即尽量在相应的栈中弹出人数大于/小于平均值的班级，并维护答案即可。

\section*{标程}

\std{E}

\makesolution
\section*{做法}

注意到值域很大（$1 \leq a_i \leq {10}^9$），故我们可以使用一个 \lstinline{map} 或 \lstinline{unordered_map} 维护每个出现过的值之前出现过的位置。

一个数字 $a_i$ 若出现三次，出现位置分别为 $a,b,c$，之前的 $q-p$ 最小值为 $b-a$，我们只需要判断 $c-b$ 是否能更新最小值即可，而不需要判断 $c-a$（因为 $c-b$ 一定不会比 $c-a$ 更大），故对于每个值我们只需维护其上一次出现的位置即足够。

\section*{标程}

\std{F}

\makesolution
\section*{做法}

\verb|cout|

\section*{标程}

\std{G}

\makesolution
\section*{做法}

\verb|cout|

\section*{标程}

\std{H}

\makesolution
\section*{做法}

经典的随机游走模型，采用期望 DP 处理：

\begin{itemize}
    \item 状态设计：$dp[i]$ 代表从 $i$ 跃迁到 $i+1$ 期望花费的时长
    \item 初始状态：$dp[1] = 1$
    \item 转移方程：$$dp[i] = \cfrac{(1+dp[i-1]+1)+1}{2}$$
    \item 最终结果：$$\sum\limits_{i=1}^{n-1} dp[i]$$
\end{itemize}

转移方程中分子前半部分代表先走回 $i-1$ 再走到 $i$ 然后再走到 $i+1$，后半部分代表直接走到 $i+1$。

可以模拟分数，也可以推出 $dp$ 的通项公式及前 $n$ 项和公式直接算出结果：

通项公式：$dp[i] = 3-2^{2-i}$

前 $n$ 项和公式：$3n+2^{2-i}-4$

\section*{标程}

\std{I}

\end{document}
